---
title: Mobile-Mothers Support Group
date: 2014-02-26 11:08:00 +07:00
nomor: 088
foto: /static/img/hibahcms/088.png
nama: dr. Sri Kusuma Hartani
lokasi: Depok, Jawa Barat
organisasi: Mercy Corps Indonesia
judul: Mobile-Mothers Support Group
durasi: 12 Bulan
target: 'Pengguna: Mitra (komunitas, Organisasi masyarakat sipil, pemerintah, organisasi
  profesi, di 10 kabupaten/kota di Indonesia; dan Penerima Manfaat: Ibu Hamil, dan
  Wanita usia reproduktif 19-45 tahun di 10 kabupaten/ kota di Indonesia.'
sukses: "– 1,000 orang dalam waktu 6 bulan setelah applikasi diterbitkan – Mitra
  di 10 kabupaten/kota di Indonesia"
tipe: 'Aplikasi komprehensif yang tersedian dalam Bahasa Indonesia dan beberapa bahasa
  lain (daerah), dengan muatan pesan kunci, tips, teknik, panduan praktis fasilitasi
  pertemuan (termasuk teknik bermain) termasuk di antaranya: - Kehamilan yang menyenangkan
  - Gizi Ibu - Kebersihan diri dan cuci tangan pakai sabun - Inisiasi Menyusu Dini
  - ASI saja 6 bulan (mitos dan kiat sukses) - Memerah dan menyimpan ASI perah - Mengenal
  Payudara dan Produksi ASI - Deteksi dan pertolongan pertama: Tanda bahaya pada kehamilan,
  persalinan, dan masa nifas; bayi baru lahir; dan balita sakit; - Petunjuk belajar
  mandiri bekal menjadi fasiltator, penyuluh, motivator. - e-record ringkasan kegiatan
  yang dapat dilaporkan via email'
strategi: |-
  – Menggunakan media sosial twitter, facebook, lintas mobile messaging apps dengan komunitas, kabupaten, kecamatan, kelurahan. Melakukan kampanye, mengikuti pameran dan melaksanakan peluncuran massal dalam rangka memperingati hari Ibu (22 Desember), hari kesehatan nasional (12 November), pekan ASI sedunia (1-7 Agustus), dan/atau Hari Wanita sedunia (8 Maret), dan sebagainya.

  Dalam mengembangkan Model dan Modul peningkatan wawasan dan keterampilan Mercy Corps Indonesia senantiasa menggabungkan konsep, penyusunan dan ujicoba dengan melibatkan mitra dan kelompok sasaran. Sehingga muatan selalu disesuaikan dengan konteks setempat dan dapat dengan mudah digunakan, menjadi rujukan, dan disebarluaskan.
kuantitas: NA
dana: Rp. 5.2 Milyar
deskripsi: 'Saat ini model Kelompok Pendukung Ibu yang kami kembangkan di Indonesia
  telah diadopsi oleh makin banyak pedesaan dan perkotaan. KP Ibu adalah sarana berbagi
  pengalaman, perasaan, dan informasi di antara para ibu untuk menciptakan suasana
  saling mendukung dalam menerapkan perilaku yang bermanfaat untuk kesehatan & gizi
  diri serta keluarga dengan prinsip pembelajaran orang dewasa lewat mekanisme kelompok
  sebaya. Permintaan organisasi masyarakat sipil, pemerintah kota/kabupaten di Indonesia
  kepada Mercy Corps Indonesia untuk membantu implementasi model KP Ibu pun terus
  mengalir; sementara sebagai organisasi yang berprinsip kemitraan dengan sumber dana
  hibah dan shared value dengan swasta; kami selalu berupaya untuk berperan sebagai
  katalisator. Artinya model yang ditinggalkan tidak kolaps sepeninggal pendampingan
  peningkatan kapasitas mitra. Dengan pengalaman dan pembelajaran KP Ibu selama ini
  serta kecepatan perkembangan pengetahuan dan keterampilan yang diperlukan seorang
  Motivator maupun Pembina KP Ibu, kami merasa sudah saatnya living document KP Ibu
  dibuat menjadi mobile-app. Dengan adanya app tersebut, dinas-dinas kesehatan, motivator,
  pembina KP Ibu, ataupun peminat model ini, dapat mengunduh, belajar mandiri, dan
  teknik dasar praktis, pesan-pesan kunci, dan menilik contoh-contoh yang dibutuhkan
  untuk: mengajak, memotivasi, mengakses pesan kunci; mencatat kegiatan; melaporkan
  kegiatan (printable/email); mengunduh/memutakhirkan konten2; tersedia dalam bahasa
  daerah.'
masalah: Indonesia merupakan salah satu negara dengan beban ganda malnutrisi (obesitas
  dan kekurangan gizi) termasuk kekurangan gizi kronis yang membebani indeks pembangunan
  manusia. Hari Ini, rata-rata 4 dari setiap 10 anak di negeri ini “stunted”, dampak
  kekurangan gizi menahun selama 1000 hari pertama kehidupan sejak pembuahan hingga
  ia berusia 2 tahun. Akibatnya tidak hanya tinggi badan di bawah rata-rata sebayanya,
  anak-anak stunted juga kehilangan peluang pertumbuhan pesat sel-sel otak di masa-masa
  penting itu. Dalam kurun waktu keemasan yang singkat itu, masa depan generasi penerus
  Indonesia, dari suku bangsa apapun dan dari belahan nusantara manapun ditentukan.
solusi: Hal ini dapat diatasi dengan intervensi murah meriah, antara lain melalui
  upaya yang mendukung kesehatan & gizi ibu dan wanita usia reproduktif lainnya, mengawal
  pemberian ASI eksklusif 6 bulan, dan pola makan dan asuh yang tepat sesuai usia
  anak. Hal ini telah dilansir oleh Lancet sejak awal tahun 2000an. Banyak pembelajaran
  di dunia yang menunjukkan bahwa perubahan berkesinambungan ketika dicetuskan, dilaksanakan,
  dan dimiliki oleh kelompok yang memerlukan perubahan itu sendiri dengan dukungan
  sosial terdekat maupun tata pemerintahan. Kelompok Pendukung Ibu (KP Ibu) telah
  diakui oleh banyak pihak menjadi satu model yang berperan penting dalam pemberdayaan
  wanita maupun pria di masyarakat dan memahami, mengusung, dan mendampingi isu kesehatan
  serta gizi ibu dan anak. KP Ibu menyentuh aspek moral, dan pembangunan sosial kemasyarakatan
  serta akuntabilitas sumber daya untuk kesehatan.
---


### {{ page.nohibah }} - {{ page.title }}

{{ page.deskripsi }}
